

  " Prosím vás, a čo to máte za šteniatko "  s odvráteným pohľadom sa nesmelo spýtal. 
  " A ako sa volá " tak znela klasická druhá otázka. Očami však stále pozeral niekam na  ošarpaný múr. Po troškách odchlipával z  malého piva. 
  Potom nasledovali tie klasické  otázky : " A ako dlho ho už máte, koľko stál, a iba tohto máte...." doslova kanonáda otázok. Chlapec sa zakoktával, rozprával nezrozumiteľne a pomaly.Zrazu vstal a išiel na toaletu. Celý pôsobil veľmi ustráchane a nesabavedomo. Navyše ako kráčajúc obchádzal náš stôl, zacítil som nepríjemný zápach. Oblečenie mal značne zničené a znečistené. No aj napriek tomu všetkému som nemal z neho až taký zlý pocit. 
 Po návrate z toalety sa opäť usadil do opusteného rohu. Pýtal sa ma, či poznám nejakú kavarieň - jej názov si už nepamätám. Ja som mu však  odporučil, nech radšej zájde na pivo, že káva je na prd. Zasmial sa  a : " Ale ja nie som z Bratislavy , ja som zo Zvolena " nedalo mi a hneď som sa spýtal, že čo tu robí v Bratislave, lebo nech je to čokoľvek, značne sa mu nedarí... 
 Jeho  prekvapujúcu odpoveď zhrniem asi takto : 
 "  Keď som mal 13 rokov, dostal som sa do polepšovne. Mama je alkoholička / otca vôbec nespomínal/ nestarala sa o mňa. Začal som fajčiť a piť. Sem-tam som jej zobral nejakú korunu. Ale  už by som to nikdy neurobil, lebo sa bojím bitky - tam v polepšovni nás stále len bili. Prišiel som sem , kamarát ma firmu a vraj tam môžem robiť. Teraz bývam u jedného druhého kamaráta, lebo ich tu mám v Bratislave dvoch. Ale roboty je nejako málo, ešte som ani nerobil... 
 Okamžite zo mňa vyhŕklo, že ak chce, viem mu dohodiť jednu brigádu, kde sa síce narobí, ale slušne si privyrobí. Dal som mu kontakt. 
 Hneď na druhý deň mi zvonil telefón. Vysvetlil som mu o čo ide, kedy a kam má prísť. A samozrejme aj prišiel.  Oblečené mal to isté čo predvčerom.  Okamžite začal robiť.  Celý čas naozaj makal, neflákal sa a stále sa pýtal, čo môže robiť. Pár dní to išlo takto bezproblémovo a to chodil pracovať na pol 4 ráno. Jediným problémom bolo to, že ostatní sa sťažovali, že chlapec  smrdí.  V ten deň som sa naňho zameral a sledoval som každý jeho krok. Ledva stál na nohách, pri každej príležitosti sa opieral . Bol evidentne v koncoch. Ledva rozprával.  A odpoveď na otázku  čo mu je, bola naozaj šokujúca a ešte teraz ma mrazí na celom tele. 
 " Už štyri dni prespávam na ulici. Včera som spal na stanici, dnes na autobusovej zastávke. Ten kamarát ma vyhodil z domu, lebo chcel ,aby som mu platil každý deň 4€ a ja nemám vôbecd žiadne peniaze. Naposledy som jedol  hot-dog a nejakú malú pizzu predvčerom... oči mu zvlhli... a mne tiež 
 Sám seba som sa pýtal, ako je toto možné. 18 ročný chalan, ktorý stojí pred obrovskou priepasťou najskôr do nej padne, lebo vyhrabať sa z niečoho  takého je snáď nemožné. Jedine ak by mu niekto pomohol.  
 Jediné, čo som mohol  v tom momente spraviť bolo, že som mu okamžite kúpil niečo na jedenie. Bol naozaj vďačný. No jedna bageta jeho problém nevyrieši. Tak som teda sadol za internet, ťukol nejaké tie stránky a  hladal nejaké ubytovne.  Našiel som takú, kde stojí noc 1€ a majú tam aj sprchu, o 18:00 je nástup a 8:00 ráno musia priestor opustiť. Volal som tam, pani povedala, že žiaden problém,akurát tam nemsie byť žiaden alkohol... 
 Na papier som mu napísal všetky  inštrukcie, ako  sa tam dostne a podobne.  Dal som mu 4€ a jeden gastrolístok. Rozlúčili sme sa s tým, že zajtra opäť pracuje, ale nech sa  poriadne vyspí a začne až o 14:00. Vybehol som za ním von a zvolal, že ak tam nepôjde a peniaze minie na pivo a cigarety, že ho okamžite vyhodím z roboty a že ho ešte aj vyfackám,  vyzlečiem a tak  ho vysadím v centre mesta.  Zasmial sa /zrejme po dlhej dobe/ 
 Celý deň som sa však cítil naozaj divne. Nevedel som si to všetko predstaviť. Čo by som robil, keby sa to stalo mne. Kam by som išiel. Koho by som oslovil.  Kde by som spával, čo by som jedával. A ak by som aj stretol niekoho , kto mi pomôže s prácou, kam by som sa každýá večer vracal. Pocit bez domova je asi ten najhorší na svete. Nemáte sa kam vrátiť, nikto Vás nečaká. Iba chlad, zima a ulica.... 
 Dnes prišiel už okolo pol 9 na pracovisko. Vyzeral omnoho lepšie,aj keď oblečenie bolo stále to, ktoré mal aj v tú nedeľu... Vraj nemal čo robiť, tak prišiel sem a tu do tej 14tej počká. Hneď som sa začal pýtať, ako dopadol...  A on sa rozhovoril 
 "  Ako som vystúpil z autobusu, a pýtal sa jedného chlapíka,ako sa tam presne dostanem, tak on mi povedal, že pozná lepšiu ubytovňu kúsok odtiaľ. A naozaj to tam bolo lepšie. Noc stojí len 70centov, dostaneme tam aj oblečenie a taktiež stravu. Večer sme mali polievku a chlieb a ráno bol diabolský šalát s rožkami. A navyše tam môžem aj skoro ráno odísť alebo neskoro večer prísť, len potrebujem potvrdenie od Teba, že som v robote vtedy a vtedy.. a stále mi ďakoval 
 Okrem neho som sa naozaj a uprímne potešil aj ja. Jednak, že chalan sa ma o štipku lepšie a za druhé, že som mu dokázal teda aspoň takto pomôcť. Teraz už 25 min pracuje, zatial s ním nie je žiadne problém. 
 Prečo toto celé píšem ?? Sú dva dôvody : 
 1. chcem sa spýtať, či niekto nevie o nejakej  nenáročnej práci pre chlapca, nakoľko u nás robí len na dohodu o vykonaní práce a podľa zákona tak môže odrobiť naozaj len smiešny čas a to mu na živobytie stačiť nebude. ak by niekto vedel o nejakej , či už brigáde alebo by sa ho niekto ujal a ponúkol mu trvalý pracovný pomer... 
 2. Tento jeden príbeh ma naozaj zasiahol. Aj keď momentálne záplavy naprieč celým Slovenskom nivočia všetko, život bežných ľudí ide ďalej. Stále  mi prúdia hlavou myšlienky,ako to mohla jeho matka dopustiť., čo práve robí a čo by možno bolo, keby ma nestretol. Či by som to zvládol ja alebo ktokoľvek  napríklad z blogerov. Ale neopúšťa ma aj myšlienka, či si za to všetko nemôže sám, či si celý ten srdcervúci príbeh nevymyslel a či bol cez noc naozaj v tej ubytovni..Kto vie, ako to v skutočnosti je, ale keby bolo viac ľudí, čo by dokázalo pomôcť, svet by bol krajší.... 
   
   

